{
  "course": "Informatique - EMINES – Université Mohamed 6",
  "modules": [
    {
      "title": "Python  – Les fonctions",
      "mini_modules": [
        {
          "title": "Sommaire",
          "concepts": [
            {
              "title": "Python  – Les fonctions",
              "mini_concepts": [
                {
                  "title": "Fonctions",
                  "description": "Les fonctions sont très utiles pour réaliser plusieurs fois la même opération au sein d’un programme.",
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction de la fonction `map()` en programmation ?",
                      "options": [
                        "Appliquer une fonction à chaque élément d'un tableau",
                        "Faire une boucle sur un tableau",
                        "Récupérer un élément spécifique d'un tableau",
                        "Supprimer un élément d'un tableau"
                      ],
                      "correct_answer": "Appliquer une fonction à chaque élément d'un tableau"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction de la fonction `filter()` en programmation ?",
                      "options": [
                        "Appliquer une fonction à chaque élément d'un tableau",
                        "Faire une boucle sur un tableau",
                        "Récupérer les éléments d'un tableau qui répondent à une condition",
                        "Supprimer un élément d'un tableau"
                      ],
                      "correct_answer": "Récupérer les éléments d'un tableau qui répondent à une condition"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction de la fonction `reduce()` en programmation ?",
                      "options": [
                        "Appliquer une fonction à chaque élément d'un tableau",
                        "Faire une boucle sur un tableau",
                        "Récupérer les éléments d'un tableau qui répondent à une condition",
                        "Combinez tous les éléments d'un tableau en un seul élément"
                      ],
                      "correct_answer": "Combinez tous les éléments d'un tableau en un seul élément"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction de la fonction `sort()` en programmation ?",
                      "options": [
                        "Appliquer une fonction à chaque élément d'un tableau",
                        "Faire une boucle sur un tableau",
                        "Récupérer les éléments d'un tableau qui répondent à une condition",
                        "Trier les éléments d'un tableau dans l'ordre croissant ou décroissant"
                      ],
                      "correct_answer": "Trier les éléments d'un tableau dans l'ordre croissant ou décroissant"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction de la fonction `forEach()` en programmation ?",
                      "options": [
                        "Appliquer une fonction à chaque élément d'un tableau",
                        "Faire une boucle sur un tableau",
                        "Récupérer les éléments d'un tableau qui répondent à une condition",
                        "Supprimer un élément d'un tableau"
                      ],
                      "correct_answer": "Faire une boucle sur un tableau"
                    }
                  ]
                },
                {
                  "title": "Fonctions mathématiques (module math)",
                  "description": "Les fonctions mathématiques sont utilisées pour effectuer des opérations mathématiques.",
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction mathématique qui retourne le sinus d'un angle en radians ?",
                      "options": [
                        "math.cos(x)",
                        "math.sin(x)",
                        "math.tan(x)",
                        "math.asin(x)"
                      ],
                      "correct_answer": "math.sin(x)"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction mathématique qui retourne le logarithme népérien d'un nombre ?",
                      "options": [
                        "math.log10(x)",
                        "math.log(x)",
                        "math.exp(x)",
                        "math.sqrt(x)"
                      ],
                      "correct_answer": "math.log(x)"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction mathématique qui retourne la racine carrée d'un nombre ?",
                      "options": [
                        "math.pow(x, 0.5)",
                        "math.sqrt(x)",
                        "math.ceil(x)",
                        "math.floor(x)"
                      ],
                      "correct_answer": "math.sqrt(x)"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction mathématique qui retourne le nombre pi ?",
                      "options": [
                        "math.e",
                        "math.pi",
                        "math.tau",
                        "math.inf"
                      ],
                      "correct_answer": "math.pi"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction mathématique qui retourne le nombre e (base des logarithmes népériens) ?",
                      "options": [
                        "math.e",
                        "math.pi",
                        "math.tau",
                        "math.inf"
                      ],
                      "correct_answer": "math.e"
                    }
                  ]
                },
                {
                  "title": "Fonctions trigonométriques",
                  "description": "Les fonctions trigonométriques sont utilisées pour effectuer des opérations trigonométriques.",
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quelle est la valeur de sin(π/6) ?",
                      "options": [
                        "1/2",
                        "√3/2",
                        "1/√3",
                        "1"
                      ],
                      "correct_answer": "1/2"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la valeur de cos(π/4) ?",
                      "options": [
                        "1/√2",
                        "√2",
                        "1/2",
                        "1"
                      ],
                      "correct_answer": "1/√2"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la valeur de tan(π/3) ?",
                      "options": [
                        "√3",
                        "1/√3",
                        "1",
                        "√3/2"
                      ],
                      "correct_answer": "√3"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la valeur de sin(π/2) ?",
                      "options": [
                        "0",
                        "1",
                        "1/2",
                        "√3/2"
                      ],
                      "correct_answer": "1"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la valeur de cos(0) ?",
                      "options": [
                        "0",
                        "1",
                        "1/2",
                        "1/√2"
                      ],
                      "correct_answer": "1"
                    }
                  ]
                }
              ],
              "questions": [
                {
                  "question": "Quel est le type de variable qui peut être passé à une fonction en tant que paramètre par défaut ?",
                  "options": [
                    "int",
                    "str",
                    "list",
                    "None"
                  ],
                  "correct_answer": "None"
                },
                {
                  "question": "Quelle est la différence entre les mots-clés `def` et `lambda` pour définir une fonction en Python ?",
                  "options": [
                    "Le mot-clé `def` est utilisé pour les fonctions anonymes, tandis que `lambda` est utilisé pour les fonctions nommées.",
                    "Le mot-clé `def` est utilisé pour les fonctions nommées, tandis que `lambda` est utilisé pour les fonctions anonymes.",
                    "Le mot-clé `def` est utilisé pour les fonctions qui prennent des paramètres, tandis que `lambda` est utilisé pour les fonctions sans paramètres.",
                    "Le mot-clé `def` est utilisé pour les fonctions qui retournent une valeur, tandis que `lambda` est utilisé pour les fonctions qui ne retournent pas de valeur."
                  ],
                  "correct_answer": "Le mot-clé `def` est utilisé pour les fonctions nommées, tandis que `lambda` est utilisé pour les fonctions anonymes."
                },
                {
                  "question": "Comment appeler une fonction qui est définie à l'intérieur d'une autre fonction en Python ?",
                  "options": [
                    "En utilisant le mot-clé `global`",
                    "En utilisant le mot-clé `nonlocal`",
                    "En utilisant le mot-clé `return`",
                    "En utilisant le mot-clé `self`"
                  ],
                  "correct_answer": "En utilisant le mot-clé `return`"
                },
                {
                  "question": "Quel est l'avantage de l'utilisation de fonctions décorateurs en Python ?",
                  "options": [
                    "Ils permettent de répéter du code",
                    "Ils permettent de simplifier le code",
                    "Ils permettent de modifier le comportement d'une fonction sans la modifier",
                    "Ils permettent de supprimer le code"
                  ],
                  "correct_answer": "Ils permettent de modifier le comportement d'une fonction sans la modifier"
                },
                {
                  "question": "Comment passer un argument par référence à une fonction en Python ?",
                  "options": [
                    "En utilisant le mot-clé `pass`",
                    "En utilisant le mot-clé `return`",
                    "En utilisant le mot-clé `global`",
                    "En utilisant le mot-clé `nonlocal`"
                  ],
                  "correct_answer": "En utilisant le mot-clé `nonlocal`"
                }
              ]
            }
          ],
          "questions": [
            {
              "question": "Quel est le nom du premier président de la République française ?",
              "options": [
                "Louis-Napoléon Bonaparte",
                "Adolphe Thiers",
                "Léon Gambetta",
                "Louis-Napoléon Bonaparte"
              ],
              "correct_answer": "Louis-Napoléon Bonaparte"
            },
            {
              "question": "Quel est le nom de la déclaration des droits de l'homme et du citoyen adoptée en 1789 ?",
              "options": [
                "Déclaration des droits de l'homme et du citoyen",
                "Charte constitutionnelle",
                "Acte additionnel aux constitutions de l'Empire",
                "Déclaration des droits de l'homme et du citoyen"
              ],
              "correct_answer": "Déclaration des droits de l'homme et du citoyen"
            },
            {
              "question": "Quel est le nom du roi qui a abdiqué en 1792 ?",
              "options": [
                "Louis XVI",
                "Louis XVII",
                "Louis XVIII",
                "Louis XVI"
              ],
              "correct_answer": "Louis XVI"
            },
            {
              "question": "Quel est le nom de la bataille qui a eu lieu en 1792 ?",
              "options": [
                "Bataille de Valmy",
                "Bataille de Jemappes",
                "Bataille de Fleurus",
                "Bataille de Valmy"
              ],
              "correct_answer": "Bataille de Valmy"
            },
            {
              "question": "Quel est le nom du dirigeant qui a été exécuté en 1793 ?",
              "options": [
                "Georges Danton",
                "Paul Barras",
                "Louis Antoine de Saint-Just",
                "Georges Danton"
              ],
              "correct_answer": "Georges Danton"
            }
          ]
        },
        {
          "title": "1. Fonctions",
          "mini_modules": [
            {
              "title": "1.1 Principe et généralités",
              "concepts": [
                {
                  "title": "En programmation, les fonctions sont très utiles pour réaliser plusieurs fois la même opération au sein d’un programme.",
                  "mini_concepts": [],
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quel est l'avantage principal des fonctions en programmation ?",
                      "options": [
                        "Elles permettent de répéter des instructions complexes",
                        "Elles permettent de réduire la taille du code",
                        "Elles permettent de réaliser plusieurs fois la même opération",
                        "Elles permettent de gérer les erreurs de manière efficace"
                      ],
                      "correct_answer": "Elles permettent de réaliser plusieurs fois la même opération"
                    },
                    {
                      "question": "Qu'est-ce que l'on appelle une fonction en programmation ?",
                      "options": [
                        "Un bloc d'instructions qui s'exécute automatiquement",
                        "Un ensemble de variables qui sont partagées entre les fonctions",
                        "Un ensemble d'instructions qui peuvent être exécutées plusieurs fois",
                        "Un nom donné à un bloc d'instructions qui peut être réutilisé"
                      ],
                      "correct_answer": "Un nom donné à un bloc d'instructions qui peut être réutilisé"
                    },
                    {
                      "question": "Pourquoi les fonctions sont-elles utiles en programmation ?",
                      "options": [
                        "Elles permettent de réduire la complexité du code",
                        "Elles permettent de gagner du temps en réécrivant des instructions",
                        "Elles permettent de réduire la taille du code et de gagner du temps",
                        "Elles permettent de gérer les erreurs de manière efficace"
                      ],
                      "correct_answer": "Elles permettent de réduire la taille du code et de gagner du temps"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est l'exemple le plus simple d'une fonction en programmation ?",
                      "options": [
                        "Une fonction qui affiche un message d'erreur",
                        "Une fonction qui calcule la somme de deux nombres",
                        "Une fonction qui affiche le nom d'un utilisateur",
                        "Une fonction qui gère les erreurs de connexion à une base de données"
                      ],
                      "correct_answer": "Une fonction qui calcule la somme de deux nombres"
                    },
                    {
                      "question": "Qu'est-ce que l'on appelle la réutilisation d'une fonction en programmation ?",
                      "options": [
                        "La réécriture d'une fonction existante",
                        "La suppression d'une fonction inutile",
                        "L'appel d'une fonction à plusieurs reprises",
                        "La modification d'une fonction existante"
                      ],
                      "correct_answer": "L'appel d'une fonction à plusieurs reprises"
                    }
                  ]
                }
              ],
              "questions": [
                {
                  "question": "Quel est le terme scientifique pour désigner la force qui attire deux objets l'un vers l'autre ?",
                  "options": [
                    "Force de gravité",
                    "Force électromagnétique",
                    "Force de friction",
                    "Force de tension"
                  ],
                  "correct_answer": "Force de gravité"
                },
                {
                  "question": "Quel est le principe fondamental qui décrit la stabilité d'un système isolé ?",
                  "options": [
                    "Principe d'entropie",
                    "Principe de conservation de l'énergie",
                    "Principe de conservation de la quantité de mouvement",
                    "Principe de stabilité thermodynamique"
                  ],
                  "correct_answer": "Principe d'entropie"
                },
                {
                  "question": "Quel est le type de mouvement qui se produit lorsque l'objet en mouvement conserve sa vitesse et sa direction ?",
                  "options": [
                    "Mouvement uniforme",
                    "Mouvement uniformément accéléré",
                    "Mouvement circulaire",
                    "Mouvement rectiligne"
                  ],
                  "correct_answer": "Mouvement uniforme"
                },
                {
                  "question": "Quel est le terme scientifique pour désigner la mesure de la force qui s'exerce sur un objet lorsqu'il est soumis à une force extérieure ?",
                  "options": [
                    "Force de friction",
                    "Force de tension",
                    "Force de résistance",
                    "Force de pression"
                  ],
                  "correct_answer": "Force de pression"
                },
                {
                  "question": "Quel est le principe qui décrit la relation entre la vitesse et l'énergie d'un objet en mouvement ?",
                  "options": [
                    "Principe de conservation de l'énergie",
                    "Principe de conservation de la quantité de mouvement",
                    "Principe de conservation de la masse",
                    "Principe de conservation de la température"
                  ],
                  "correct_answer": "Principe de conservation de l'énergie"
                }
              ]
            },
            {
              "title": "1.2 Fonctions mathématiques (module math)",
              "concepts": [
                {
                  "title": "faire import math",
                  "mini_concepts": [],
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de 7 × 9 ?",
                      "options": [
                        "63",
                        "65",
                        "67",
                        "69"
                      ],
                      "correct_answer": "63"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de 24 ÷ 4 ?",
                      "options": [
                        "5",
                        "6",
                        "8",
                        "10"
                      ],
                      "correct_answer": "6"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de 11 + 3 ?",
                      "options": [
                        "12",
                        "13",
                        "14",
                        "15"
                      ],
                      "correct_answer": "14"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de 9 - 2 ?",
                      "options": [
                        "6",
                        "7",
                        "8",
                        "10"
                      ],
                      "correct_answer": "7"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de 6 × 8 ?",
                      "options": [
                        "45",
                        "48",
                        "50",
                        "52"
                      ],
                      "correct_answer": "48"
                    }
                  ]
                },
                {
                  "title": "math.floor(-7.6) : partie entière, donne ici -8.0.",
                  "mini_concepts": [],
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de la fonction math.floor appliquée à -7.6 ?",
                      "options": [
                        "-7.5",
                        "-8.0",
                        "-7.0",
                        "-9.0"
                      ],
                      "correct_answer": "-8.0"
                    },
                    {
                      "question": "La fonction math.floor arrondit un nombre à la partie entière la plus proche. Quel est le résultat de math.floor(-3.8) ?",
                      "options": [
                        "-3.7",
                        "-4.0",
                        "-3.0",
                        "-5.0"
                      ],
                      "correct_answer": "-4.0"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de math.floor(2.9) ?",
                      "options": [
                        "2.0",
                        "3.0",
                        "2.9",
                        "1.0"
                      ],
                      "correct_answer": "2.0"
                    },
                    {
                      "question": "La fonction math.floor arrondit un nombre à la partie entière la plus proche. Quel est le résultat de math.floor(-2.2) ?",
                      "options": [
                        "-2.1",
                        "-2.0",
                        "-3.0",
                        "-1.0"
                      ],
                      "correct_answer": "-2.0"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de math.floor(0.5) ?",
                      "options": [
                        "0.0",
                        "1.0",
                        "0.5",
                        "-1.0"
                      ],
                      "correct_answer": "0.0"
                    }
                  ]
                },
                {
                  "title": "int(math.floor(4.5)) : pour avoir l'entier 4.",
                  "mini_concepts": [],
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de l'expression math.floor(4.5) ?",
                      "options": [
                        "3",
                        "4",
                        "5",
                        "6"
                      ],
                      "correct_answer": "4"
                    },
                    {
                      "question": "L'expression math.floor(3.7) équivaut à quel entier ?",
                      "options": [
                        "3",
                        "4",
                        "5",
                        "6"
                      ],
                      "correct_answer": "3"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de l'expression math.floor(2.9) ?",
                      "options": [
                        "2",
                        "3",
                        "4",
                        "5"
                      ],
                      "correct_answer": "2"
                    },
                    {
                      "question": "L'expression math.floor(1.1) équivaut à quel entier ?",
                      "options": [
                        "1",
                        "2",
                        "3",
                        "4"
                      ],
                      "correct_answer": "1"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le résultat de l'expression math.floor(0.5) ?",
                      "options": [
                        "0",
                        "1",
                        "2",
                        "3"
                      ],
                      "correct_answer": "0"
                    }
                  ]
                }
              ],
              "questions": [
                {
                  "question": "Quelle est la fonction mathématique qui retourne le sinus d'un angle en radians ?",
                  "options": [
                    "math.cos(x)",
                    "math.sin(x)",
                    "math.tan(x)",
                    "math.asin(x)"
                  ],
                  "correct_answer": "math.sin(x)"
                },
                {
                  "question": "Quelle est la fonction mathématique qui retourne le logarithme népérien d'un nombre ?",
                  "options": [
                    "math.log10(x)",
                    "math.log(x)",
                    "math.exp(x)",
                    "math.sqrt(x)"
                  ],
                  "correct_answer": "math.log(x)"
                },
                {
                  "question": "Quelle est la fonction mathématique qui retourne la racine carrée d'un nombre ?",
                  "options": [
                    "math.pow(x, 0.5)",
                    "math.sqrt(x)",
                    "math.ceil(x)",
                    "math.floor(x)"
                  ],
                  "correct_answer": "math.sqrt(x)"
                },
                {
                  "question": "Quelle est la fonction mathématique qui retourne le nombre pi ?",
                  "options": [
                    "math.e",
                    "math.pi",
                    "math.tau",
                    "math.inf"
                  ],
                  "correct_answer": "math.pi"
                },
                {
                  "question": "Quelle est la fonction mathématique qui retourne le nombre e (base des logarithmes népériens) ?",
                  "options": [
                    "math.e",
                    "math.pi",
                    "math.tau",
                    "math.inf"
                  ],
                  "correct_answer": "math.e"
                }
              ]
            }
          ],
          "questions": [
            {
              "question": "Quelle est la fonction de la fonction `typeof` en JavaScript ?",
              "options": [
                "Renvoie le type d'un objet",
                "Renvoie la valeur d'un objet",
                "Renvoie la valeur de retour d'une fonction",
                "Renvoie la valeur de la variable"
              ],
              "correct_answer": "Renvoie le type d'un objet"
            },
            {
              "question": "Quelle est la différence entre les fonctions `let` et `const` en JavaScript ?",
              "options": [
                "La fonction `let` est utilisée pour déclarer des variables, tandis que la fonction `const` est utilisée pour déclarer des constantes",
                "La fonction `const` est utilisée pour déclarer des variables, tandis que la fonction `let` est utilisée pour déclarer des constantes",
                "La fonction `let` est utilisée pour déclarer des constantes, tandis que la fonction `const` est utilisée pour déclarer des variables",
                "Les deux fonctions sont utilisées pour déclarer des variables"
              ],
              "correct_answer": "La fonction `let` est utilisée pour déclarer des variables, tandis que la fonction `const` est utilisée pour déclarer des constantes"
            },
            {
              "question": "Quelle est la fonction de la fonction `map()` en JavaScript ?",
              "options": [
                "Renvoie un nouveau tableau avec les résultats d'une fonction appliquée à chaque élément d'un tableau",
                "Renvoie un tableau avec les indices des éléments d'un tableau",
                "Renvoie un tableau avec les valeurs des éléments d'un tableau",
                "Renvoie un tableau vide"
              ],
              "correct_answer": "Renvoie un nouveau tableau avec les résultats d'une fonction appliquée à chaque élément d'un tableau"
            },
            {
              "question": "Quelle est la différence entre les fonctions `forEach()` et `map()` en JavaScript ?",
              "options": [
                "La fonction `forEach()` applique une fonction à chaque élément d'un tableau, tandis que la fonction `map()` renvoie un nouveau tableau avec les résultats",
                "La fonction `map()` applique une fonction à chaque élément d'un tableau, tandis que la fonction `forEach()` renvoie un nouveau tableau avec les résultats",
                "La fonction `forEach()` renvoie un nouveau tableau avec les résultats, tandis que la fonction `map()` applique une fonction à chaque élément d'un tableau",
                "Les deux fonctions sont identiques"
              ],
              "correct_answer": "La fonction `forEach()` applique une fonction à chaque élément d'un tableau, tandis que la fonction `map()` renvoie un nouveau tableau avec les résultats"
            },
            {
              "question": "Quelle est la fonction de la fonction `reduce()` en JavaScript ?",
              "options": [
                "Renvoie la somme des éléments d'un tableau",
                "Renvoie le produit des éléments d'un tableau",
                "Renvoie un objet avec les clés et les valeurs d'un tableau",
                "Renvoie un tableau avec les indices des éléments d'un tableau"
              ],
              "correct_answer": "Renvoie la somme des éléments d'un tableau"
            }
          ]
        },
        {
          "title": "1.3 Définition d’une fonction",
          "mini_modules": [
            {
              "title": "Une fonction est définie par une fonction",
              "concepts": [
                {
                  "title": "Une fonction est définie par une fonction",
                  "mini_concepts": [],
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quelle est la définition d'une fonction en mathématiques ?",
                      "options": [
                        "Une relation entre deux variables",
                        "Une règle qui prend une entrée et produit une sortie",
                        "Un ensemble de nombres",
                        "Une équation qui relie deux variables"
                      ],
                      "correct_answer": "Une règle qui prend une entrée et produit une sortie"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est l'exemple d'une fonction simple ?",
                      "options": [
                        "f(x) = 2x + 1",
                        "f(x) = x^2 + 3",
                        "f(x) = 5",
                        "f(x) = x + 2"
                      ],
                      "correct_answer": "f(x) = 5"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la propriété d'une fonction qui garantit qu'elle est bien définie ?",
                      "options": [
                        "La fonction est définie pour tous les nombres réels",
                        "La fonction est définie pour tous les nombres entiers",
                        "La fonction est définie pour tous les nombres rationnels",
                        "La fonction est définie pour tous les nombres réels sauf un"
                      ],
                      "correct_answer": "La fonction est définie pour tous les nombres réels"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est l'exemple d'une fonction qui n'est pas définie ?",
                      "options": [
                        "f(x) = 1 / x",
                        "f(x) = x^2 + 3",
                        "f(x) = 5",
                        "f(x) = x + 2"
                      ],
                      "correct_answer": "f(x) = 1 / x"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la propriété d'une fonction qui garantit qu'elle est injective ?",
                      "options": [
                        "La fonction prend deux entrées différentes et produit deux sorties différentes",
                        "La fonction prend deux entrées différentes et produit la même sortie",
                        "La fonction prend deux entrées différentes et produit deux sorties différentes sauf une",
                        "La fonction prend deux entrées différentes et produit la même sortie sauf une"
                      ],
                      "correct_answer": "La fonction prend deux entrées différentes et produit deux sorties différentes"
                    }
                  ]
                }
              ],
              "questions": [
                {
                  "question": "Quelle est la définition d'une fonction en mathématiques ?",
                  "options": [
                    "Une relation entre deux variables",
                    "Une règle qui prend une entrée et produit une sortie",
                    "Un ensemble de nombres",
                    "Une équation qui relie deux variables"
                  ],
                  "correct_answer": "Une règle qui prend une entrée et produit une sortie"
                },
                {
                  "question": "Quel est l'exemple d'une fonction simple ?",
                  "options": [
                    "f(x) = 2x + 1",
                    "f(x) = x^2 + 3",
                    "f(x) = 5",
                    "f(x) = x + 2"
                  ],
                  "correct_answer": "f(x) = 5"
                },
                {
                  "question": "Quelle est la propriété d'une fonction qui garantit qu'elle est bien définie ?",
                  "options": [
                    "La fonction est définie pour tous les nombres réels",
                    "La fonction est définie pour tous les nombres entiers",
                    "La fonction est définie pour tous les nombres rationnels",
                    "La fonction est définie pour tous les nombres réels sauf un"
                  ],
                  "correct_answer": "La fonction est définie pour tous les nombres réels"
                },
                {
                  "question": "Quel est l'exemple d'une fonction qui n'est pas définie ?",
                  "options": [
                    "f(x) = 1 / x",
                    "f(x) = x^2 + 3",
                    "f(x) = 5",
                    "f(x) = x + 2"
                  ],
                  "correct_answer": "f(x) = 1 / x"
                },
                {
                  "question": "Quelle est la propriété d'une fonction qui garantit qu'elle est injective ?",
                  "options": [
                    "La fonction prend deux entrées différentes et produit deux sorties différentes",
                    "La fonction prend deux entrées différentes et produit la même sortie",
                    "La fonction prend deux entrées différentes et produit deux sorties différentes sauf une",
                    "La fonction prend deux entrées différentes et produit la même sortie sauf une"
                  ],
                  "correct_answer": "La fonction prend deux entrées différentes et produit deux sorties différentes"
                }
              ]
            }
          ],
          "questions": [
            {
              "question": "Quel est le rôle de la fonction `return` dans une fonction en Python ?",
              "options": [
                "Permet d'appeler une autre fonction",
                "Permet de sortir de la fonction et renvoyer une valeur",
                "Permet d'assigner une valeur à une variable",
                "Permet d'effectuer une boucle"
              ],
              "correct_answer": "Permet de sortir de la fonction et renvoyer une valeur"
            },
            {
              "question": "Comment définir une fonction en Python qui prend un argument ?",
              "options": [
                "Utiliser la syntaxe `def fonction() :`",
                "Utiliser la syntaxe `def fonction(argument) :`",
                "Utiliser la syntaxe `function(argument) :`",
                "Utiliser la syntaxe `function() :`"
              ],
              "correct_answer": "Utiliser la syntaxe `def fonction(argument) :`"
            },
            {
              "question": "Quel est l'avantage de définir une fonction en Python ?",
              "options": [
                "Améliorer la lisibilité du code",
                "Réduire la taille du code",
                "Permettre de réutiliser du code",
                "Tous les avantages ci-dessus"
              ],
              "correct_answer": "Tous les avantages ci-dessus"
            },
            {
              "question": "Comment appeler une fonction en Python ?",
              "options": [
                "Utiliser la syntaxe `fonction()`",
                "Utiliser la syntaxe `function()`",
                "Utiliser la syntaxe `def fonction()`",
                "Utiliser la syntaxe `function = fonction()`"
              ],
              "correct_answer": "Utiliser la syntaxe `fonction()`"
            },
            {
              "question": "Quel est le type de variable qui peut être passé en argument à une fonction en Python ?",
              "options": [
                "Seulement des nombres",
                "Seulement des chaînes de caractères",
                "Tous les types de variables",
                "Aucun type de variable"
              ],
              "correct_answer": "Tous les types de variables"
            }
          ]
        },
        {
          "title": "1.4 Passage d’arguments",
          "mini_modules": [
            {
              "title": "Une particularité des fonctions en Python est que vous n’êtes pas obligé de préciser le type des arguments que vous lui passez",
              "concepts": [
                {
                  "title": "Une particularité des fonctions en Python est que vous n’êtes pas obligé de préciser le type des arguments que vous lui passez",
                  "mini_concepts": [],
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quelle est la raison pour laquelle vous n'êtes pas obligé de préciser le type des arguments dans les fonctions en Python ?",
                      "options": [
                        "Parce que Python est un langage dynamique",
                        "Parce que les fonctions en Python sont définies à l'exécution",
                        "Parce que Python est un langage statique",
                        "Parce que les fonctions en Python ne nécessitent pas de types de données"
                      ],
                      "correct_answer": "Parce que Python est un langage dynamique"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est l'avantage de ne pas préciser le type des arguments dans les fonctions en Python ?",
                      "options": [
                        "Il permet d'écrire du code plus rapide",
                        "Il permet d'écrire du code plus flexible",
                        "Il permet d'écrire du code plus sécurisé",
                        "Il permet d'écrire du code plus efficace"
                      ],
                      "correct_answer": "Il permet d'écrire du code plus flexible"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est l'inconvénient de ne pas préciser le type des arguments dans les fonctions en Python ?",
                      "options": [
                        "Il peut entraîner des erreurs de type de données",
                        "Il peut entraîner des erreurs de syntaxe",
                        "Il peut entraîner des erreurs de sécurité",
                        "Il peut entraîner des erreurs de performance"
                      ],
                      "correct_answer": "Il peut entraîner des erreurs de type de données"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la différence entre les fonctions en Python qui précisent le type des arguments et celles qui ne le font pas ?",
                      "options": [
                        "Les fonctions qui précisent le type des arguments sont plus rapides",
                        "Les fonctions qui ne précisent pas le type des arguments sont plus flexibles",
                        "Les fonctions qui précisent le type des arguments sont plus sécurisées",
                        "Les fonctions qui ne précisent pas le type des arguments sont plus efficaces"
                      ],
                      "correct_answer": "Les fonctions qui ne précisent pas le type des arguments sont plus flexibles"
                    },
                    {
                      "question": "Pourquoi est-il important de préciser le type des arguments dans les fonctions en Python lorsque cela est nécessaire ?",
                      "options": [
                        "Pour éviter les erreurs de type de données",
                        "Pour améliorer la sécurité du code",
                        "Pour accélérer l'exécution du code",
                        "Pour réduire la complexité du code"
                      ],
                      "correct_answer": "Pour éviter les erreurs de type de données"
                    }
                  ]
                }
              ],
              "questions": [
                {
                  "question": "Quelle est la raison pour laquelle vous n'êtes pas obligé de préciser le type des arguments dans les fonctions en Python ?",
                  "options": [
                    "Parce que Python est un langage dynamique",
                    "Parce que les fonctions en Python sont définies à l'exécution",
                    "Parce que Python est un langage statique",
                    "Parce que les fonctions en Python ne nécessitent pas de types de données"
                  ],
                  "correct_answer": "Parce que Python est un langage dynamique"
                },
                {
                  "question": "Quel est l'avantage de ne pas préciser le type des arguments dans les fonctions en Python ?",
                  "options": [
                    "Il permet d'écrire du code plus rapide",
                    "Il permet d'écrire du code plus flexible",
                    "Il permet d'écrire du code plus sécurisé",
                    "Il permet d'écrire du code plus efficace"
                  ],
                  "correct_answer": "Il permet d'écrire du code plus flexible"
                },
                {
                  "question": "Quel est l'inconvénient de ne pas préciser le type des arguments dans les fonctions en Python ?",
                  "options": [
                    "Il peut entraîner des erreurs de type de données",
                    "Il peut entraîner des erreurs de syntaxe",
                    "Il peut entraîner des erreurs de sécurité",
                    "Il peut entraîner des erreurs de performance"
                  ],
                  "correct_answer": "Il peut entraîner des erreurs de type de données"
                },
                {
                  "question": "Quelle est la différence entre les fonctions en Python qui précisent le type des arguments et celles qui ne le font pas ?",
                  "options": [
                    "Les fonctions qui précisent le type des arguments sont plus rapides",
                    "Les fonctions qui ne précisent pas le type des arguments sont plus flexibles",
                    "Les fonctions qui précisent le type des arguments sont plus sécurisées",
                    "Les fonctions qui ne précisent pas le type des arguments sont plus efficaces"
                  ],
                  "correct_answer": "Les fonctions qui ne précisent pas le type des arguments sont plus flexibles"
                },
                {
                  "question": "Pourquoi est-il important de préciser le type des arguments dans les fonctions en Python lorsque cela est nécessaire ?",
                  "options": [
                    "Pour éviter les erreurs de type de données",
                    "Pour améliorer la sécurité du code",
                    "Pour accélérer l'exécution du code",
                    "Pour réduire la complexité du code"
                  ],
                  "correct_answer": "Pour éviter les erreurs de type de données"
                }
              ]
            }
          ],
          "questions": [
            {
              "question": "Quel est le but d'une introduction dans un discours ou un texte argumentatif ?",
              "options": [
                "Présenter les faits",
                "Définir le but du texte",
                "Captiver l'audience",
                "Résumer le contenu"
              ],
              "correct_answer": "Définir le but du texte"
            },
            {
              "question": "Quelle est la fonction d'un contre-argument dans un texte argumentatif ?",
              "options": [
                "Répondre aux objections",
                "Présenter les faits",
                "Définir le but du texte",
                "Résumer le contenu"
              ],
              "correct_answer": "Répondre aux objections"
            },
            {
              "question": "Quel est le but d'un exemple dans un texte argumentatif ?",
              "options": [
                "Illustrer un point",
                "Présenter les faits",
                "Définir le but du texte",
                "Résumer le contenu"
              ],
              "correct_answer": "Illustrer un point"
            },
            {
              "question": "Quelle est la fonction d'un appel à l'action dans un texte argumentatif ?",
              "options": [
                "Résumer le contenu",
                "Définir le but du texte",
                "Présenter les faits",
                "Inviter le lecteur à prendre une décision"
              ],
              "correct_answer": "Inviter le lecteur à prendre une décision"
            },
            {
              "question": "Quel est le but d'un résumé dans un texte argumentatif ?",
              "options": [
                "Résumer le contenu",
                "Définir le but du texte",
                "Présenter les faits",
                "Illustrer un point"
              ],
              "correct_answer": "Résumer le contenu"
            }
          ]
        },
        {
          "title": "1.5 Exercices",
          "mini_modules": [
            {
              "title": "Exercice 1 :",
              "concepts": [
                {
                  "title": "Ecrire une fonction itérative qui prend comme paramètre un entier naturel n et calcule le terme un de la suite en utilisant une boucle for.",
                  "mini_concepts": [],
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction itérative qui calcule le terme n de la suite en utilisant une boucle for ?",
                      "options": [
                        "def terme_n(n): return n * (n + 1) / 2",
                        "def terme_n(n): for i in range(n): return i",
                        "def terme_n(n): somme = 0; for i in range(n): somme += i; return somme",
                        "def terme_n(n): return n ** 2"
                      ],
                      "correct_answer": "def terme_n(n): somme = 0; for i in range(n): somme += i; return somme"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la variable qui stocke la somme des termes de la suite dans la fonction itérative ?",
                      "options": [
                        "somme",
                        "n",
                        "i",
                        "resultat"
                      ],
                      "correct_answer": "somme"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la boucle utilisée dans la fonction itérative pour calculer le terme n de la suite ?",
                      "options": [
                        "boucle while",
                        "boucle for",
                        "boucle while avec une condition",
                        "boucle for avec une condition"
                      ],
                      "correct_answer": "boucle for"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction itérative qui calcule le terme n de la suite en utilisant une boucle for et qui est correcte ?",
                      "options": [
                        "def terme_n(n): for i in range(n): return i",
                        "def terme_n(n): somme = 0; for i in range(n): somme += i; return somme",
                        "def terme_n(n): return n * (n + 1) / 2",
                        "def terme_n(n): return n ** 2"
                      ],
                      "correct_answer": "def terme_n(n): somme = 0; for i in range(n): somme += i; return somme"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la variable qui représente le terme actuel de la suite dans la fonction itérative ?",
                      "options": [
                        "somme",
                        "n",
                        "i",
                        "resultat"
                      ],
                      "correct_answer": "i"
                    }
                  ]
                },
                {
                  "title": "Ecrire une fonction récursive qui prend comme paramètre un entier naturel n et calcule le terme un de la suite.",
                  "mini_concepts": [],
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction récursive qui calcule le terme n de la suite 1, 1, 2, 3, 5, 8, ...?",
                      "options": [
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + fib(n-2)",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + 1",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) * fib(n-2)",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) - fib(n-2)"
                      ],
                      "correct_answer": "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + fib(n-2)"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction récursive qui calcule le terme n de la suite 0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, ...?",
                      "options": [
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + fib(n-2)",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + 1",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) * fib(n-2)",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) - fib(n-2)"
                      ],
                      "correct_answer": "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + fib(n-2)"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction récursive qui calcule le terme n de la suite 1, 1, 2, 4, 8, 16, ...?",
                      "options": [
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + fib(n-2)",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + 1",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) * fib(n-2)",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + 2 * fib(n-2)"
                      ],
                      "correct_answer": "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + 2 * fib(n-2)"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction récursive qui calcule le terme n de la suite 1, 2, 4, 8, 16, 32, ...?",
                      "options": [
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + fib(n-2)",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + 1",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) * fib(n-2)",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + 2 * fib(n-2)"
                      ],
                      "correct_answer": "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + 2 * fib(n-2)"
                    },
                    {
                      "question": "Quelle est la fonction récursive qui calcule le terme n de la suite 0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, ...?",
                      "options": [
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + fib(n-2)",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + 1",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) * fib(n-2)",
                        "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) - fib(n-2)"
                      ],
                      "correct_answer": "def fib(n): return n if n <= 1 else fib(n-1) + fib(n-2)"
                    }
                  ]
                }
              ],
              "questions": [
                {
                  "question": "Quel est le plus grand fleuve d'Europe?",
                  "options": [
                    "Le Danube",
                    "Le Rhin",
                    "La Volga",
                    "Le Nil"
                  ],
                  "correct_answer": "Le Danube"
                },
                {
                  "question": "Quel est le plus grand lac d'Europe?",
                  "options": [
                    "Le lac Ladoga",
                    "Le lac Onega",
                    "Le lac Baïkal",
                    "Le lac Saimaa"
                  ],
                  "correct_answer": "Le lac Ladoga"
                },
                {
                  "question": "Quel est le plus grand pays d'Europe?",
                  "options": [
                    "La Russie",
                    "L'Allemagne",
                    "La France",
                    "L'Espagne"
                  ],
                  "correct_answer": "La Russie"
                },
                {
                  "question": "Quel est le plus grand fleuve d'Asie?",
                  "options": [
                    "Le fleuve Jaune",
                    "Le fleuve Amour",
                    "Le fleuve Ob",
                    "Le fleuve Yangtsé"
                  ],
                  "correct_answer": "Le fleuve Amour"
                },
                {
                  "question": "Quel est le plus grand lac d'Asie?",
                  "options": [
                    "Le lac Baïkal",
                    "Le lac Sihon",
                    "Le lac Balkhash",
                    "Le lac Issyk-Kul"
                  ],
                  "correct_answer": "Le lac Baïkal"
                }
              ]
            },
            {
              "title": "Exercice 2 :",
              "concepts": [
                {
                  "title": "Soit t un tableau d'entiers de taille n.",
                  "mini_concepts": [],
                  "questions": [
                    {
                      "question": "Quel est le temps de complexité de l'algorithme de tri par insertion ?",
                      "options": [
                        "O(n^2)",
                        "O(n log n)",
                        "O(n)",
                        "O(log n)"
                      ],
                      "correct_answer": "O(n)"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le temps de complexité de l'algorithme de recherche dichotomique ?",
                      "options": [
                        "O(n)",
                        "O(n log n)",
                        "O(log n)",
                        "O(n^2)"
                      ],
                      "correct_answer": "O(log n)"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le temps de complexité de l'algorithme de tri par sélection ?",
                      "options": [
                        "O(n log n)",
                        "O(n^2)",
                        "O(n)",
                        "O(log n)"
                      ],
                      "correct_answer": "O(n^2)"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le temps de complexité de l'algorithme de recherche linéaire ?",
                      "options": [
                        "O(n log n)",
                        "O(n^2)",
                        "O(n)",
                        "O(log n)"
                      ],
                      "correct_answer": "O(n)"
                    },
                    {
                      "question": "Quel est le temps de complexité de l'algorithme de tri par fusion ?",
                      "options": [
                        "O(n log n)",
                        "O(n^2)",
                        "O(n)",
                        "O(log n)"
                      ],
                      "correct_answer": "O(n log n)"
                    }
                  ]
                },
                {
                  "title": "Ecrire une fonction sansDoublons(t) qui retourne True si le tableau d'entiers t est sans doublons (c'est à dire sans apparition multiple d'un élément), False sinon.",
                  "mini_concepts": [],
                  "questions": [
                    {
                      "question": "La fonction sansDoublons(t) retourne True si le tableau d'entiers t est sans doublons, False sinon. Quel est le résultat de sansDoublons([1, 2, 3, 4, 5]) ?",
                      "options": [
                        "True",
                        "False",
                        "Il n'est pas possible de savoir sans exécuter la fonction",
                        "La fonction ne retourne jamais de résultat"
                      ],
                      "correct_answer": "True"
                    },
                    {
                      "question": "La fonction sansDoublons(t) retourne True si le tableau d'entiers t est sans doublons, False sinon. Quel est le résultat de sansDoublons([1, 2, 2, 4, 5]) ?",
                      "options": [
                        "True",
                        "False",
                        "Il n'est pas possible de savoir sans exécuter la fonction",
                        "La fonction ne retourne jamais de résultat"
                      ],
                      "correct_answer": "False"
                    },
                    {
                      "question": "La fonction sansDoublons(t) retourne True si le tableau d'entiers t est sans doublons, False sinon. Quel est le résultat de sansDoublons([]) ?",
                      "options": [
                        "True",
                        "False",
                        "Il n'est pas possible de savoir sans exécuter la fonction",
                        "La fonction ne retourne jamais de résultat"
                      ],
                      "correct_answer": "True"
                    },
                    {
                      "question": "La fonction sansDoublons(t) retourne True si le tableau d'entiers t est sans doublons, False sinon. Quel est le résultat de sansDoublons([1, 1, 1, 1, 1]) ?",
                      "options": [
                        "True",
                        "False",
                        "Il n'est pas possible de savoir sans exécuter la fonction",
                        "La fonction ne retourne jamais de résultat"
                      ],
                      "correct_answer": "False"
                    },
                    {
                      "question": "La fonction sansDoublons(t) retourne True si le tableau d'entiers t est sans doublons, False sinon. Quel est le résultat de sansDoublons([1, 2, 3, 4, 5, 6]) ?",
                      "options": [
                        "True",
                        "False",
                        "Il n'est pas possible de savoir sans exécuter la fonction",
                        "La fonction ne retourne jamais de résultat"
                      ],
                      "correct_answer": "True"
                    }
                  ]
                }
              ],
              "questions": [
                {
                  "question": "Quel est le résultat de l'opération 7 × 3 ?",
                  "options": [
                    "14",
                    "21",
                    "28",
                    "35"
                  ],
                  "correct_answer": "21"
                },
                {
                  "question": "Quel est le résultat de l'opération 9 - 2 ?",
                  "options": [
                    "5",
                    "7",
                    "11",
                    "13"
                  ],
                  "correct_answer": "7"
                },
                {
                  "question": "Quel est le résultat de l'opération 4 × 6 ?",
                  "options": [
                    "20",
                    "22",
                    "24",
                    "26"
                  ],
                  "correct_answer": "24"
                },
                {
                  "question": "Quel est le résultat de l'opération 11 + 1 ?",
                  "options": [
                    "10",
                    "12",
                    "14",
                    "16"
                  ],
                  "correct_answer": "12"
                },
                {
                  "question": "Quel est le résultat de l'opération 8 - 4 ?",
                  "options": [
                    "2",
                    "4",
                    "6",
                    "8"
                  ],
                  "correct_answer": "4"
                }
              ]
            }
          ],
          "questions": [
            {
              "question": "Quel est le nombre de kilogrammes dans 1,5 tonnes ?",
              "options": [
                "1500 kg",
                "1800 kg",
                "2000 kg",
                "2500 kg"
              ],
              "correct_answer": "1500 kg"
            },
            {
              "question": "1,5 km équivaut à combien de mètres ?",
              "options": [
                "1500 m",
                "15000 m",
                "150000 m",
                "1500000 m"
              ],
              "correct_answer": "1500 m"
            },
            {
              "question": "Quel est le résultat de 2 + 1,5 ?",
              "options": [
                "3,5",
                "4",
                "4,5",
                "5"
              ],
              "correct_answer": "3,5"
            },
            {
              "question": "Quel est le nombre de litres dans 1,5 hectolitres ?",
              "options": [
                "1500 L",
                "15000 L",
                "150000 L",
                "1500000 L"
              ],
              "correct_answer": "1500 L"
            },
            {
              "question": "Quel est le résultat de 3 x 0,5 ?",
              "options": [
                "1,5",
                "1,8",
                "2",
                "2,5"
              ],
              "correct_answer": "1,5"
            }
          ]
        }
      ],
      "questions": [
        {
          "question": "Quel est le type de variable qui peut être passé à une fonction en tant que paramètre par défaut ?",
          "options": [
            "int",
            "str",
            "list",
            "None"
          ],
          "correct_answer": "None"
        },
        {
          "question": "Quelle est la différence entre les mots-clés `def` et `lambda` pour définir une fonction en Python ?",
          "options": [
            "Le mot-clé `def` est utilisé pour les fonctions anonymes, tandis que `lambda` est utilisé pour les fonctions nommées.",
            "Le mot-clé `def` est utilisé pour les fonctions nommées, tandis que `lambda` est utilisé pour les fonctions anonymes.",
            "Le mot-clé `def` est utilisé pour les fonctions qui prennent des paramètres, tandis que `lambda` est utilisé pour les fonctions sans paramètres.",
            "Le mot-clé `def` est utilisé pour les fonctions qui retournent une valeur, tandis que `lambda` est utilisé pour les fonctions qui ne retournent pas de valeur."
          ],
          "correct_answer": "Le mot-clé `def` est utilisé pour les fonctions nommées, tandis que `lambda` est utilisé pour les fonctions anonymes."
        },
        {
          "question": "Comment appeler une fonction qui est définie à l'intérieur d'une autre fonction en Python ?",
          "options": [
            "En utilisant le mot-clé `global`",
            "En utilisant le mot-clé `nonlocal`",
            "En utilisant le mot-clé `return`",
            "En utilisant le mot-clé `self`"
          ],
          "correct_answer": "En utilisant le mot-clé `return`"
        },
        {
          "question": "Quel est l'avantage de l'utilisation de fonctions décorateurs en Python ?",
          "options": [
            "Ils permettent de répéter du code",
            "Ils permettent de simplifier le code",
            "Ils permettent de modifier le comportement d'une fonction sans la modifier",
            "Ils permettent de supprimer le code"
          ],
          "correct_answer": "Ils permettent de modifier le comportement d'une fonction sans la modifier"
        },
        {
          "question": "Comment passer un argument par référence à une fonction en Python ?",
          "options": [
            "En utilisant le mot-clé `pass`",
            "En utilisant le mot-clé `return`",
            "En utilisant le mot-clé `global`",
            "En utilisant le mot-clé `nonlocal`"
          ],
          "correct_answer": "En utilisant le mot-clé `nonlocal`"
        }
      ]
    }
  ]
}